[一中一台]香港一中切結書曝光 劈頭就列一中原則「別讓港府尷尬」

陸委會駐香港辦事處代理處長高銘村於16日返台，揭露香港政府以台灣駐港人事要脅我方簽署「一個中國原則」切結書的政治操作。這份港府向我方提出的切結書主要內容有4項，第一項就是「台北駐港辦事處及人員承諾不得違反一個中國原則、《香港基本法》和香港法律，不干預香港內部事務，不能做出有損香港繁榮穩定、或令港府尷尬的言行。」

值得注意的是，切結書其中一項提及，台北人員駐港期間，必須遵守「台港雙方2011年換文」。此一2011年換文為台港互設機構的基礎文件，然而換文內容一直未曾公開。港方在此次切結書中特別提及2011換文一事，令外界好奇當時台港辦事機構正名過程中，是否涉及特定政治承諾。

切結書迫我吞「一中」 更要求「不得令港府尷尬」

蔡政府上任之後，於2018年任命陸委會參事盧長水接受駐港代表；由於一直未獲港府核發工作簽證，至今無法赴任。而代理處長高銘村申請延長工作簽證時，遭港府要求簽署「一個中國原則」切結書，我方無法接受此一政治要脅而拒絕。高銘村在簽證到期的情況下，已於16日返台。

在我方向港府提出盧長水人事案未獲回應，高銘村為繼續代理處長而申請延長工作簽證時，港府向我方提出「一個中國原則」切結書，要求我方駐港人員做出4項承諾：

第一，台北駐港辦公室須承諾不得違反「一個中國原則」、《香港基本法》和香港法律，不干預香港內部事務，不能做出有損香港繁榮穩定、或令港府尷尬的言行。

第二，台港的往來是根據「既有安排」，雙方公務往來都必須在台港兩會（台港經濟文化合作策進會、港台經濟文化合作協進會）平台進行。

第三，台北駐港辦必須遵守台港兩會「2011年換文」的規定，嚴格以業務功能及相關安排為範圍在港活動。

第四，駐港人員在香港期間應使用與台北駐港辦相應的稱謂，並同樣使用於駐港辦對外文書。

其中第一項提及的遵守當地法律等語，雖符合國際間駐外機構行動規範慣例，但「遵守一個中國原則」部分卻無視我國政府主權地位，強迫我方接受北京定義的「一個中國」。

切結書源自「錢七條」 港府由軟轉硬迫我簽署

據了解，這個條件源自已故中共國務副總理錢其琛於1995年處理香港回歸之後台港關係而提出的《香港涉台問題基本原則與政策》（又稱「錢七條」），其中第7條便要求在香港回歸之後，台灣駐港機構人員必須嚴格遵守《香港基本法》，不得違背「一個中國」原則，不得從事損害香港的安定繁榮以及與其註冊性質不符的活動。

「錢七條」雖然行之多年，然而過去港府在詮釋上保留極大彈性，更不會要求我方簽署文件。2018年7月，馬政府派出的最後一任駐港代表嚴重光任期屆滿，蔡政府任命盧長水接替駐港，港府藉此向我方提出「遵守一個中國原則」條件，蔡政府無法以任何形式接受此一政治前提，駐港代表卡關問題遂拖延至今。

錢其琛90歲去世了，他對於中共而言最大功勞是打破六四後的外交僵局。見過他幾次，很和善。但打壓政治對手不含糊，劉華秋不得不去了外事辦。不過自己的秘書沈國放、劉碧偉後來也遭到打壓。
— 何頻 (@MJTVHoPin) May 10, 2017

而此次在盧長水無法赴任，高銘村必須申請延長工作簽證的情況下，港府向我方提出上述切結書，要求我方簽署正式文件，被我方斷然拒絕；高銘村不得不離開香港，我駐港辦事處也面臨僅剩1名組長看守的窘境。

台港互喊遵守「2011換文」 內容未公開引揣測

除了「一個中國原則」，另一個值得注意的重點是，切結書特別提及駐港辦必須遵守台港兩會「2011年換文」的相關規定。2011年，台灣與香港歷經數輪磋商，同意設置互設代表機構，原以「中華旅行社」對外的台灣駐港機構，也終於可以正名為「台北經濟文化辦事處」。

然而此一奠定台港官方互動基礎的官方正式換文，內容一直未被公開。當時馬政府的兩岸關係發展順利，帶動台港關係多有斬獲，不但港府一級官員曾訪問台灣，2011年我駐港辦事處正名時，時任陸委會主委賴幸媛更親訪香港揭牌。對於這些高度政治性的互動，2011年換文是否涉及雙方對交流規範的承諾，成為此次「一個中國原則」切結書另一個關鍵要素。

o係台灣班AO快d學游水，睇黎你要游水返香港勒

o係台灣班AO，你諗住關稅華會救你？Condom咋，佢排緊隊換美金呀傻佬

PISH IT

直接難民庇護啦不過實唔批

間諜處理

借個位 會員標籤功能

反滲透法

台灣：好大個官威啊包大人

港苦承認一中一台